<div xml:id='Gustav_Adolf' type='?'><head><placeName>Gustav Adolf</placeName></head> <p><span type='locale'>sn</span>, <location><district type='härad'>Villands hd</district><region type='landskap'>Skåne</region></location>. – Socknen bar tidigare samma namn som kyrkbyn Viby (<span type='kursiv'>i Vigby</span> 1401). Detta är sammansatt av <span type='kursiv'>vik</span>, med syftning på läget vid en nu uppgrundad vik av Hammarsjön, och → <span type='kursiv'>by</span> ’gård; by’. Sockennamnet ändrades till <span type='kursiv'>Gustav Adolf</span> 1778 i samband med att kronprins Gustav Adolf (sedermera Gustav IV Adolf) döptes. Tätorten Viby, nordväst om kyrkbyn, har vuxit fram kring den 1886 öppnade järnvägsstationen och har från 1945 också kallats <span type='kursiv'>Skånes Viby</span>.</p></div>

<div xml:id='Gustav_Adolf' type='?'><head><placeName>Gustav Adolf</placeName></head> <p><span type='locale'>sn</span>, <location><district type='härad'>Älvdals hd</district><region type='landskap'>Värmland</region></location>. – Gustav Adolfs kapellförsamling bildades 1765 av hemman inom Ekshärads och Norra Råda socknar tillhörande Uddeholmsbolaget. Namnet gavs 1791 efter dåvarande kronprinsen, sedermera Gustav IV Adolf. Den lokala namnformen av sockennamnet är <span type='kursiv'>Gustava</span> (med betoning på andra stavelsen).</p></div>

<div xml:id='Gustav_Adolf' type='?'><head><placeName>Gustav Adolf</placeName></head> <p><span type='locale'>sn</span>, <location><district type='härad'>Vartofta hd</district><region type='landskap'>Västergötland</region></location>. – Socknen har brutits ut ur Habo socken. Den förekommer i jordeboken första gången år 1783. Namnet gavs för att hedra den dåvarande kronprinsen, sedermera konung Gustav IV Adolf.</p></div>

<div xml:id='Karl_Gustav' type='?'><head><placeName>Karl Gustav</placeName></head> <p><span type='locale'>sn</span>, <location><region type='landskap'>Norrbotten</region></location>. – När Karungi kapellag (→ <span type='kursiv'>Karungi</span>) blev eget pastorat 1783 namngavs detta efter kung Gustav III:s son Karl Gustav (1782–83). </p></div>

<div xml:id='Karl_Gustav' type='?'><head><placeName>Karl Gustav</placeName></head> <p><span type='locale'>sn</span>, <location><district type='härad'>Marks hd</district><region type='landskap'>Västergötland</region></location>. – Socknens gamla namn <span type='kursiv'>Skedeskamma</span> (<span type='kursiv'>Skidskemma</span> 1540) var övertaget från kyrkbyn, äldst omnämnd 1353. Förleden <span type='kursiv'>Sked</span>- är mångtydig; den kan innehålla ordet <span type='kursiv'>sked</span>(<span type='kursiv'>e</span>) ’vägsträcka’, ’vägskäl’, ’rågång’, ’höjdsträckning’ m.m. eller <span type='kursiv'>sked</span> i betydelsen ’kluven stock, bräda’. Efterleden innehåller fsv. <span type='kursiv'>skæmma</span> ’liten byggnad’; en form med -<span type='kursiv'>skäm</span>- har ortsuttalet bevarat långt fram i nya tiden. Enligt ett förslag kan ortnamnet betyda ’(gäst)huset på åsen’, ’(gäst)huset vid gränsen’ eller ’(gäst)huset vid vägen’. Förleden skrevs i äldre tid ibland <span type='kursiv'>Skit</span>-, <span type='kursiv'>Skett</span>- o.d. Namnet ansågs väl vara mindre välklingande; från 1782 användes <span type='kursiv'>Karl Gustav</span> som alternativt sockennamn, detta som en hyllning till Gustav III:s son Karl Gustav (1782–83). År 1828 gavs tillstånd att anta <span type='kursiv'>Karl Gustav</span> som officiellt sockennamn. Vid sin begäran om namnbyte lär sockenborna ha anspelat på att dåvarande kronprins Oskars två små söner hette <span type='kursiv'>Karl</span> och <span type='kursiv'>Gustav</span>.</p></div>
