                  <Table>
                     <TR>
                        <TD>gande geodata. Detta gäller bl.a. alla namn som finns i </TD>

                        <TD>Ortnamnens fortlevnad betyder också mycket för män-</TD>
                     </TR>

                     <TR>
                        <TD>fastighetsregistret, dvs. de flesta namnen på våra gårdar </TD>

                        <TD>niskors känsla av samhörighet med hembygden, och all-</TD>
                     </TR>

                     <TR>
                        <TD>och byar, men också natur- och ägonamn i Lantmäteri</TD>

                        <TD>mänhetens medvetande om detta har ökat. Säkert bidrog </TD>
                     </TR>

                     <TR>
                        <TD>ets grundläggande geodata. Alla dessa namn är sökbara i </TD>

                        <TD>debatten om fastighetsdatareformen på 1970-talet vä-</TD>
                     </TR>

                     <TR>
                        <TD>Lantmäteriets karttjänst Kartsök och ortnamn. I samtliga </TD>

                        <TD>sentligt till en fokusering på ortnamnen som en del av </TD>
                     </TR>

                     <TR>
                        <TD>fall har namnen först granskats av Institutet för språk och </TD>

                        <TD>kulturlandskapet. Primärt handlade denna reform om att </TD>
                     </TR>

                     <TR>
                        <TD>folkminnen. Över huvud taget har ortnamnsvården i Sveri</TD>

                        <TD>datorisera bl.a. det gamla jordregistret, vilket till en bör-</TD>
                     </TR>

                     <TR>
                        <TD>ge i hög grad varit knuten till dessa myndigheter och deras </TD>

                        <TD>jan betraktades som en rent teknisk uppgift. Om reformen </TD>
                     </TR>

                     <TR>
                        <TD>föregångare, som i början av 1900-talet inledde ett alltjämt </TD>

                        <TD>hade genomförts i sin ursprungliga tappning skulle dock </TD>
                     </TR>

                     <TR>
                        <TD>pågående samarbete. </TD>

                        <TD>antalet namn i fastighetsregistret ha minskat drastiskt. </TD>
                     </TR>

                     <TR>
                        <TD>Ursprungligen handlade det om att ge ut generalstabs-</TD>

                        <TD>Uppmärksamheten kring detta kan också sägas vara en </TD>
                     </TR>

                     <TR>
                        <TD>kartan med konsekvens i fråga om namnredovisningen. </TD>

                        <TD>av anledningarna till att Ortnamnsrådet inrättades 1985. </TD>
                     </TR>

                     <TR>
                        <TD>Före 1902 saknades regler för hur ortnamnen skulle stavas. </TD>

                        <TD>Rådet, som är knutet till Lantmäteriet, kom till för att </TD>
                     </TR>

                     <TR>
                        <TD>Den detta år inrättade Ortnamnskommittén fick inleda sin </TD>

                        <TD>stärka den officiella ortnamnsvården. Dess sju ledamöter </TD>
                     </TR>

                     <TR>
                        <TD>verksamhet inom det som då kallades namnreglering med </TD>

                        <TD>representerar olika myndigheter och organisationer med </TD>
                     </TR>

                     <TR>
                        <TD>att utarbeta riktlinjer beträffande ortnamnens stavning </TD>

                        <TD>intressen inom ortnamnsverksamheten, däribland Institu</TD>
                     </TR>

                     <TR>
                        <TD>och form. Först 1927 kom föreskrifter som ledde till en </TD>

                        <TD>tet för språk och folkminnen och universiteten. Dit hör </TD>
                     </TR>

                     <TR>
                        <TD>bestående norm. Ortnamnens stavning i officiella hand-</TD>

                        <TD>också Riksantikvarieämbetet, som har ett särskilt ansvar </TD>
                     </TR>

                     <TR>
                        <TD>lingar skulle följa grunderna i Svenska Akademiens ordlista </TD>

                        <TD>inom ortnamnsvården genom ortnamnsparagrafen i kul</TD>
                     </TR>

                     <TR>
                        <TD>(SAOL). Därmed blev det enklare att ersätta gammalstav</TD>

                        <TD>turmiljölagen. </TD>
                     </TR>

                     <TR>
                        <TD>ning med ny stavning. Qvarnböle blev Kvarnböle, Wedevåg </TD>

                        <TD>Även på internationell nivå bedrivs ortnamnsvård, främst </TD>
                     </TR>

                     <TR>
                        <TD>blev Vedevåg, Öfverby blev Överby etc. Andra stavningsänd</TD>

                        <TD>i FN:s regi, och i dessa sammanhang används begreppet </TD>
                     </TR>

                     <TR>
                        <TD>ringar var inte lika självklara, då de principer som kunde </TD>

                        <TD>»standardisering av geografiska namn» för att beskriva </TD>
                     </TR>

                     <TR>
                        <TD>härledas ur SAOL ibland stred mot varandra. Fyra huvud</TD>

                        <TD>verksamheten. Målet är ett klart och enhetligt internatio</TD>
                     </TR>

                     <TR>
                        <TD>principer har gällt, avseende ljudlikhet (stavning i nära </TD>

                        <TD>nellt namnskick. En viktig delfråga utgör behandlingen av </TD>
                     </TR>

                     <TR>
                        <TD>anslutning till uttal), samhörighet (SAOL:s stavning gäller </TD>

                        <TD>minoritetsspråkens ortnamn, vilket på nordiskt initiativ </TD>
                     </TR>

                     <TR>
                        <TD>om ett visst ortnamnselement finns i ordlistan), etymo</TD>

                        <TD>och med samiskan som exempel tagits upp i en särskild </TD>
                     </TR>

                     <TR>
                        <TD>logi (namntolkningen får avgöra stavningen av ett idag </TD>

                        <TD>FN-resolution. </TD>
                     </TR>

                     <TR>
                        <TD>ogenomskinligt namn) samt hävd (en etablerad stavning </TD>

                        <TD/>
                     </TR>

                     <TR>
                        <TD>ändras inte, även om den språkligt sett är felaktig). Genom </TD>

                        <TD/>
                     </TR>

                     <TR>
                        <TD>Ortnamnskommittén och dess efterträdare Ortnamnskom</TD>

                        <TD/>
                     </TR>

                     <TR>
                        <TD>missionen utbildades en praxis, som innebär att de drygt </TD>

                        <TD/>
                     </TR>

                     <TR>
                        <TD>en miljon ortnamn som finns i Lantmäteriets grundläggan</TD>

                        <TD/>
                     </TR>

                     <TR>
                        <TD>de geodata fått en rimlig enhetlig behandling och numera </TD>

                        <TD/>
                     </TR>

                     <TR>
                        <TD>också en normerande status. </TD>

                        <TD/>
                     </TR>

                     <TR>
                        <TD>Bland dessa namn finns en liten del som är officiellt </TD>

                        <TD/>
                     </TR>

                     <TR>
                        <TD>fastställda på annat sätt än genom Lantmäteriet. Sålun</TD>

                        <TD/>
                     </TR>

                     <TR>
                        <TD>da beslutar regeringen och ibland riksdagen om namn på </TD>

                        <TD/>
                     </TR>

                     <TR>
                        <TD>län och kommuner, medan namn på församlingar numera </TD>

                        <TD/>
                     </TR>

                     <TR>
                        <TD>fastställs av respektive stiftsstyrelse. Vissa myndigheter, </TD>

                        <TD/>
                     </TR>

                     <TR>
                        <TD>såsom Trafikverket, Transportstyrelsen och Sjöfartsverket, </TD>

                        <TD/>
                     </TR>

                     <TR>
                        <TD>har ansvar för namnsättning inom sina verksamhetsområ</TD>

                        <TD/>
                     </TR>

                     <TR>
                        <TD>den men ska återge Lantmäteriets fastställda namnformer. </TD>

                        <TD/>
                     </TR>

                     <TR>
                        <TD>För namn i tätorter gäller att berörd kommun beslutar om </TD>

                        <TD/>
                     </TR>

                     <TR>
                        <TD>t.ex. gatunamn och kvartersnamn. Kommunerna har också </TD>

                        <TD/>
                     </TR>

                     <TR>
                        <TD>huvudansvaret för adressering på landsbygden med därtill </TD>

                        <TD/>
                     </TR>

                     <TR>
                        <TD>hörande namnfrågor. </TD>

                        <TD/>
                     </TR>

                     <TR>
                        <TD>Ortnamnsvården har en funktionell och en kulturhisto</TD>

                        <TD/>
                     </TR>

                     <TR>
                        <TD>risk sida. För att vara funktionellt ska ett ortnamn vara </TD>

                        <TD/>
                     </TR>

                     <TR>
                        <TD>språkligt korrekt, lätt att skriva, uttala och uppfatta samt</TD>

                        <TD/>
                     </TR>

                     <TR>
                        <TD>inom en namnbrukargemenskap entydigt beteckna en geo</TD>

                        <TD/>
                     </TR>

                     <TR>
                        <TD>grafisk lokalitet. Den kulturhistoriska aspekten har fått </TD>

                        <TD/>
                     </TR>

                     <TR>
                        <TD>allt större genomslag, med begreppet hävd i centrum. Vid </TD>

                        <TD/>
                     </TR>

                     <TR>
                        <TD>vården av existerande ortnamn bidrar hävden till att be</TD>

                        <TD/>
                     </TR>

                     <TR>
                        <TD>vara det traditionella namnbruket och ortnamnsförrådet </TD>

                        <TD/>
                     </TR>

                     <TR>
                        <TD>inom ett område. </TD>

                        <TD/>
                     </TR>
                  </Table>
